<resources>
    <string name="app_name">Kuliner Jawa Timur (dari Wikipedia)</string>
    <string name="string_nama_rawon">Rawon</string>
    <string name="string_detail_rawon">Rawon adalah masakan Indonesia berupa sup daging berkuah hitam sebagai campuran bumbu khas yang menggunakan kluwek. Rawon, meskipun dikenal sebagai masakan khas Jawa Timur, dikenal pula oleh masyarakat Jawa Tengah sebelah timur (daerah Surakarta).  Daging untuk rawon umumnya adalah daging sapi yang dipotong kecil-kecil, utamanya adalah bagian sandung lamur. Bumbu supnya sangat khas Indonesia, yaitu campuran bawang merah, bawang putih, lengkuas (laos), ketumbar, kemiri, serai, kunir, cabai, kluwek, garam, serta minyak nabati. Semua bahan ini dihaluskan, lalu ditumis sampai harum. Campuran bumbu ini kemudian dimasukkan dalam kaldu rebusan daging bersama-sama dengan daging. Warna gelap khas rawon berasal dari kluwek. Di luar negeri, rawon disebut sebagai black soup.  Rawon disajikan bersama nasi, dilengkapi dengan tauge kecil, telur asin, daun bawang, kerupuk udang, daging sapi goreng (empal) dan sambal.  Warung rawon yang cukup populer diantaranya adalah Rawon Nguling di Pasuruan, dan Rawon Setan di jalan Embong Malang, Surabaya.</string>
    <string name="string_detail_gambar_rawon">Nasi rawon empal kisi, Banyuwangi, Jawa Timur\n</string>
    <string name="string_detail_pecel">Pecel merupakan makanan yang terdiri dari sayur yang direbus dan lauk yang dihidangkan dengan alas yang berbeda-beda sesuai kota asal pecel, misalnya piring lidi yang disebut ingke, pincuk, atau tampah bambu. Sayuran yang dihidangkan antara lain kacang panjang, taoge, mentimun, daun singkong, dan daun kemangi. Bumbu sambal kacang yang disiramkan di atas pecel disebut sambal pecel yang terbuat dari campuran kencur, gula merah, garam, cabai, kecombrang, daun jeruk purut, dan kacang tanah sangrai yang dicampur, ditumbuk, atau diulek. Selain itu, ada pula yang menambahkan daun bawang dan asam jawa ke dalam campuran air hangat untuk mencairkan sambal pecel.</string>
    <string name="string_detail">Detail</string>
    <string name="string_nama_pecel">Pecel</string>
    <string name="string_detail_gambar_pecel">Sepincuk pecel yang siap dinikmati\n</string>
    <string name="string_nama_sateponorogo">Sate Ponorogo</string>
    <string name="string_detail_sateponorogo">Sate Ponorogo (bahasa Jawa: Saté Panaraga) adalah jenis sate yang berasal dari kota Ponorogo, Jawa Timur. Daging ayamnya sendiri sangat empuk dan bumbunya meresap. Sate Ponorogo berbeda daripada Sate Madura yang populer. Perbedaannya adalah pada cara memotong dagingnya. Dagingnya tidak dipotong menyerupai dadu seperti sate ayam pada umumnya, melainkan disayat tipis panjang menyerupai fillet, sehingga selain lebih empuk, gajih atau lemak pada dagingnya pun bisa disisihkan. Sate daging ayam dapat disajikan bersama dengan sate usus, kulit, dan telur ayam muda. Perbedaan berikutnya adalah sate Ponorogo melalui proses perendaman bumbu (dibacem) agar bumbu meresap ke dalam daging. Sate daging, usus, dan kulit dibumbui dengan bumbu kecap dan minyak sayur. Setelah bumbunya merata, sate dipanggang di atas pemanggang sate selama kurang lebih 3-5 menit. Alat pemanggang sate Ponorogo terbuat dari tungku (panggangan) yang terbuat dari tanah liat. Panggangan ini memiliki lubang di satu sisi untuk mengipas bara arang didalamnya. Setelah berwarna kecokelatan, semua sate diletakkan di atas piring untuk dibumbui lagi dengan Bumbu Spesial. Setelah matang, sate dilumuri dengan bumbu kacang yang ditumbuk halus. Sulit menemui restoran atau penjual Sate Ayam Ponorogo di luar kota asalnya di Jawa Timur ini, selain belum tentu menemui kesamaan cita rasa aslinya. Meskipun demikian beberapa warung atau restoran yang menyajikan sate Ponorogo dapat ditemukan di Surabaya dan Jakarta.</string>
    <string name="string_detail_gambar_sateponorogo">Sate Ayam Ponorogo\n</string>
    <string name="string_nama_tahucampur">Tahu Campur</string>
    <string name="string_detail_tahucampur">Tahu campur adalah salah satu makanan khas Jawa Timur, tepatnya dari kota Lamongan.Tahu campur terdiri dari sop daging sapi kenyal, tahu goreng, perkedel singkong, taoge segar, selada air segar, mi kuning, dan kerupuk udang. Semua ini kemudian dicampurkan ke bumbu petis, bawang goreng, dan sambal. Masakan ini banyak dijual di warung kaki lima dengan label \"Tahu Campur Lamongan\".</string>
    <string name="string_detail_gambar_tahucampur">Sepiring tahu campur\n</string>
    <string name="string_detail_rujakcingur">Rujak cingur adalah salah satu makanan tradisional yang mudah ditemukan di daerah Jawa Timur, terutama daerah asalnya Surabaya. Dalam bahasa Jawa kata cingur berarti \"mulut\", hal ini merujuk pada bahan irisan mulut atau moncong sapi yang direbus dan dicampurkan ke dalam hidangan. Rujak cingur biasanya terdiri dari irisan beberapa jenis buah seperti timun, kerahi (krai, yaitu sejenis timun khas Jawa Timur), bengkuang, mangga muda, nanas, kedondong, kemudian ditambah lontong, tahu, tempe, bendoyo, cingur, serta sayuran seperti kecambah/taoge, kangkung, dan kacang panjang. Semua bahan tadi dicampur dengan saus atau bumbu yang terbuat dari olahan petis udang, air matang untuk sedikit mengencerkan, gula/gula merah, cabai, kacang tanah yang digoreng, bawang goreng, garam, dan irisan tipis pisang biji hijau yang masih muda (pisang klutuk). Semua saus/bumbu dicampur dengan cara diulek, itu sebabnya rujak cingur juga sering disebut rujak ulek.  Dalam penyajiannya rujak cingur dibedakan menjadi dua macam, yaitu penyajian \'biasa\' dan \'matengan\' (menyebut huruf e dalam kata matengan seperti menyebut huruf e dalam kata: seperti/menyebut/bendoyo). Penyajian \'biasa\' atau umumnya, berupa semua bahan yang telah disebutkan di atas, sedangkan \'matengan\' (matang, Jawa) hanya terdiri dari bahan-bahan matang saja; lontong, tahu goreng, tempe goreng, bendoyo (kerahi yang digodok) dan sayur (kangkung, kacang panjang, taoge) yang telah digodok. Tanpa ada bahan \'mentah\'nya yaitu buah-buahan, karena pada dasarnya ada orang yang tidak menyukai buah-buahan. Keduanya memakai saus/bumbu yang sama.  Makanan ini disebut rujak cingur karena bumbu olahan yang digunakan adalah petis udang dan irisan cingur. Hal ini yang membedakan dengan makanan rujak pada umumnya yang biasanya tanpa menggunakan bahan cingur tersebut. Rujak cingur biasa disajikan dengan tambahan kerupuk, dan dengan alas pincuk (daun pisang) atau piring.</string>
    <string name="string_nama_rujakcingur">Rujak Cingur</string>
    <string name="string_detail_gambar_rujakcingur">Rujak cingur dengan kerupuk kampung di restoran peranakan di Jakarta\n</string>
    <string name="string_nama_sotokediri">Soto Kediri</string>
    <string name="string_detail_sotokediri">Soto Kediri adalah makanan khas Kota Kediri, Jawa Timur. Soto ini sekilas sama dengan soto ayam biasa, tetapi berkuah santan sehingga terasa gurih. Soto Kediri banyak dijual di kawasan Terminal Tamanan, Mojoroto, Kota Kediri, karena dijual didaerah tamanan sejak 1969, sehingga soto ini disebut juga Soto Tamanan. Di awal berdirinya, soto ini berada di sekitar Jembatan Hijau, atau orang Kediri biasa menyebutnya Bok Ijo. Dari sinilah muncul nama Soto Bok Ijo, soto yang dijual di kawasan Bok Ijo, lokasinya dahulu ada di timur Terminal Tamanan. Harga soto kediri pada kisaran Rp. 4.000 - Rp. 8.000.</string>
    <string name="string_detail_gambar_sotokediri">Semangkuk soto Kediri yang siap disantap.\n</string>
    <string name="string_nama_sotoambengan">Soto Ayam Ambengan</string>
    <string name="string_detail_sotoambengan">Soto Ayam Ambengan adalah salah satu makanan khas kota Surabaya.  Berbeda dengan Soto Ayam dari daerah lainnya di Indonesia, makanan khas Surabaya ini warna kuahnya lebih kuning pekat karena memakai kunir dalam pembuatannya.  Nama Soto Ayam Ambengan adalah berasal dari depot Soto Ayam Pak Sadi yang terletak di Jalan Ambengan Surabaya. Depot Soto Ayam Pak Sadi ini sudah berdiri sejak tahun 1970 dan terkenal dengan rasa koya sotonya yang khas. Karena terkenalnya kelezatan soto ayam tersebut, maka masyarakat umum menyebut semua soto ayam khas Surabaya sebagai Soto Ayam Ambengan.  Soto Ayam Ambengan terdiri dari daging ayam (daging, jerohan, kulit, brutu), telur, nasi putih, bihun, kubis cacah dan kuah kaldu ayam. Biasanya para pecinta makanan ini kemudian mencampur makanannya dengan koya (bubuk yang terbuat dari parutan kelapa, tumbukan kerupuk udang, dan bawang putih), kerupuk, sambal, dan jeruk nipis. Ada pula yang kemudian masih menambahkan kecap manis atau kecap asin sesuai selera.</string>
    <string name="string_detail_gambar_sotoambengan">Soto Ambengan\n</string>
    <string name="string_nama_rambakpetis">Rambak Petis</string>
    <string name="string_detail_rambakpetis">Rambak petis adalah makanan khas Jawa yang dibuat dari kulit sapi yang digoreng kering. Makanan ini disajikan dengan saus dari kecap manis dan petis. Rambak petis biasanya disajikan sebagai hidangan pembuka.</string>
    <string name="string_detail_gambar_rambakpetis">Rambak petis\n</string>
    <string name="string_nama_ondeonde">Onde-onde</string>
    <string name="string_detail_ondeonde">Onde-onde (DI Yogyakarta dan sebagian tenggara Jawa Tengah (Surakarta dan sekitarnya)) adalah sejenis kue jajanan pasar yang populer di Indonesia. Kue ini sangat terkenal di daerah Mojokerto yang disebut sebagai kota onde-onde sejak zaman Majapahit. Onde-onde dapat ditemukan di pasar tradisional maupun dijual di pedagang kaki lima. Onde-onde juga populer khususnya di daerah pecinan baik di Indonesia maupun luar negeri.  Onde-onde terbuat dari tepung terigu ataupun tepung ketan yang digoreng atau direbus dan permukaannya ditaburi/dibalur dengan biji wijen. Terdapat bermacam-macam variasi, yang paling dikenal adalah onde-onde yang terbuat dari tepung ketan dan di dalamnya diisi bubuk kacang hijau. Variasi lain hanya dibuat dari tepung terigu dan diberi warna pada permukaannya seperti putih, merah, atau hijau yang dikenal sebagai onde-onde gandum, yang merupakan onde-onde khas dari kota Mojokerto.</string>
    <string name="string_detail_gambar_ondeonde">Onde-onde biasa (kuning) dan onde-onde hitam.\n</string>
    <string name="string_nama_baksomalang">Bakso Malang</string>
    <string name="string_detail_baksomalang">Bakso atau baso adalah jenis bola daging yang lazim ditemukan pada masakan Indonesia. Bakso umumnya dibuat dari campuran daging sapi giling dan tepung tapioka, akan tetapi ada juga bakso yang terbuat dari daging ayam, ikan, atau udang bahkan daging kerbau. Dalam penyajiannya, bakso umumnya disajikan panas-panas dengan kuah kaldu sapi bening, dicampur mi, bihun, taoge, tahu, terkadang telur dan ditaburi bawang goreng dan seledri. Bakso sangat populer dan dapat ditemukan di seluruh Indonesia; dari gerobak pedagang kaki lima hingga restoran besar. Berbagai jenis bakso sekarang banyak ditawarkan dalam bentuk makanan beku yang dijual di pasar swalayan ataupun mal-mal. Irisan bakso dapat juga dijadikan pelengkap jenis makanan lain seperti mi goreng, nasi goreng, atau cap cai.</string>
    <string name="string_detail_gambar_baksomalang">Bakso yang disajikan bersama bihun\n</string>
    <string name="string_nama_nasibebek">Nasi Bebek</string>
    <string name="string_detail_nasibebek">Nasi bebek adalah sebuah hidangan daging yang biasanya disantap oleh masyarakat Tionghoa, yang terbuat dari bebek bakar atau rebus dan nasi putih. Bebek rebus biasanya dimasak dengan ubi dan udang; hidangan tersebut biasanya disajikan dengan nasi putih dan saus hitam pekat  Di Thailand, hidangan tersebut bernama Khao na ped, yang dapat ditemukan di sepanjang gerai jalan atau restoran di mal. Wilayah Bangkok terkenal yang menyediakan nasi bebek adalah Bangrak di jalan Charoen Krung. Selain itu, hidangan tersebut juga diadaptasi ke hidangan lain dengan memadukan babi merah bakar dan sosis Tionghoa dengan sebuah bumbu khusus yang disebut Khao che po atau Khao sia po. Ini dianggap merupakan hidangan Teochew tradisional yang langka.</string>
    <string name="string_detail_gambar_nasibebek">Nasi bebek disajikan di Kopi tiam Singapura\n</string>
    <string name="about">TENTANG</string>
    <string name="author">Pembuat: Prajna Prasetya</string>
    <string name="email">Email: prajnapras19@gmail.com</string>
</resources>
